\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre O4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
\usepackage{floatflt}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE2.} Caractériser un son}
\begin{competences}
  \comp{REA}{Utiliser le logiciel Audacity}
  \comp{REA}{Déterminer la période d'un signal sonore}
  \comp{REA}{Caractériser un son : fréquence, hauteur, timbre.}
\end{competences}
\begin{contexte}
  Lorsque deux instruments jouent une note de musique, nous sommes capables d'identifier
  s'ils jouent la même. Mais nous sommes également capables de déterminer que cette note
  n'est pas jouée par le même instrument.
  \vspace{.2cm}
  
  \textbf{Problématique : } Quelles grandeurs physiques utilise-t-on pour caractériser un
  son et déterminer que deux instruments jouent une même note? Comment expliquer que le
  son soit tout de même différent?
\end{contexte}
%
\notebox{Le compte-rendu de cette activité sera \emph{à taper intégralement sur
  ordinateur}. Il faudra réaliser des copies d'écran des différents graphiques obtenus et
  les insérer dans le document.}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \doc[parbox=false]{Hauteur d'un son}{hateur}
  La hauteur des sons \--- des notes \--- détermine la mélodie, tandis 
  que la durée des sons indique le rythme.

  En musique occidentale, on désigne la hauteur par le nom d’une note sur une échelle ou
  gamme.

  La gamme est une suite de 8 notes qui se succèdent de manière ascendante : du grave à
  l’aigu (do, ré, mi, fa, sol, la, si, do) ; ou de manière descendante : de l’aigu vers le
  grave (do, si, la, sol, fa, mi, ré, do).

  Plus les notes sont écrites sur le haut de la portée (voire au-dessus de la portée),
  plus elles seront aiguës, et inversement, plus elles sont écrites sur le bas de la
  portée (voire en-dessous de la portée), plus elles seront graves.
  \begin{flushright}
    \textit{www.laquintejuste.com}
  \end{flushright}
  \tcblower
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.35]{./img/partition}
  \end{center}
    \begin{flushright}
    \textit{www.apprendrelesolfège.com}
  \end{flushright}
  %
  \doc{Le diapason}{diapason} Le diapason est un appareil constitué de deux lames. Il
  produit un son qualifié de \og pur \fg , à une fréquence donnée.  Il est utilisé par les
  musicien-ne-s pour accorder leurs instruments.
  \tcblower \centering
  \includegraphics[scale=.5]{./img/diapason}

  \raggedleft \textit{source : www.wikipedia.org}
  %
  \doc{Audacity}{audacity}
  \begin{wrapfigure}[4]{l}{.9cm}
    \includegraphics[scale=0.02]{./img/audacity_logo}
  \end{wrapfigure}
  \par Audacity est un logiciel permettant d'analyser et de visualiser des signaux sonores à
  partir de leurs enregistrements.

  Les principales fonctionnalités utiles dans le cadre de
  cette activités sont les suivantes:
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Afficher le signal
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.4]{./img/avt_zoom}
    \end{center}
    \item Utilser le zoom pour observer la périodicité éventuelle.
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.2]{./img/apres_zoom}
    \end{center}
    \item Pour déterminer des durées sur le graphique
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.5]{./img/duree}
    \end{center}
  \end{itemize}
  %
  \doc{Période et fréquence}{periode}
  \begin{itemize}
    \item La période $T$ d'un phénomèène \emph{périodique} est la \emph{durée} au bout de
    laquelle il se répète identique à lui même.
    \item Si l'on dispose d'une représentation graphique d'un signal, peut mesurer cette
    valeur. Pour cela on mesure la durée de \emph{dix périodes} et on en déduit la valeur
    de $T$.
    \item La fréquence $f$ est définie comme le \emph{nombre de répétitions} ayant lieu
    \emph{par unité de temps}.
    \item La période et la fréquence sont liées par la relation:
    \[
      f = \dfrac{1}{T}
    \]
    Si la période est exprimée en secondes, la fréquence est en Hertz (Hz).
  \end{itemize}
\end{docs}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 : un bruit ou un son?}
\begin{enumerate}
  \item \rea Utiliser Audacity pour réaliser l'enregistrement du son produit en pinçant
  une corde de guitare et zoomer pour observer le signal. faire une copie d'écran de la
  courbe obtenue.
  \item \rea Faire de même avec le bruit d'un papier froissé.
  \item \rea Ouvrir avec Audacity le fichier \texttt{la3\_diapason.wav} et observer également le
  signal.
  \item \val Quelle différence observe-t-on entre un bruit et une note de musique?
\end{enumerate}
\subsection{Partie 2 : hauteur d'un son}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Avec Audacity, ouvrir le fichier \texttt{piano\_Do3\_Si3.mp3}. Écouter les
  différentes notes jouée et décrire l'évolution de la sensation auditive.
  \item \rea Déterminer la période puis la fréquence de ces notes. 
  \item \val Expliquer la relation entre la période, la fréquence et la hauteur d'un son.
\end{enumerate}
\subsection{Partie 3 : timbre d'un son}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Ouvrir les fichiers correspondant à un la3, les écouter zoomer pour
  visualiser les signaux (on souhaite voir entre 10 et 20 périodes).
  \item \ana Identifier le point commun et la différence entre ces différents signaux.
  \item \val Expliquer comment on peut savoir qu'il s'agit d'une même note jouée par
  différents instruments.
\end{enumerate}
\subsection{Bilan}
\val \com Rédiger un cours paragraphe répondant à la problématique.
\end{document}
